街坊自組儲蓄社 低息借錢買電器封利是 儲錢賺最多6厘息好過擺銀行 英國香港難民幾時搞返個？

作者：黃鵹

英國香港難民幾時搞返個？真係要我出手？

財務公司一街都係，打個電話，貸款24小時到手。這個年代想借錢，易過借火。以前的人想借錢又怎麼辦呢？原來香港有很土炮的「財務公司」叫儲蓄互助社，老屋邨香港仔華富邨就有一間。這間半世紀歷史的小規模儲蓄社很奇怪，人情味行先，錢銀倒是其次，街坊甚至會貼錢救濟它。

在華富邨華基樓六樓某個單位，每逢周二、五晚上都燈火通明，有幾個老街坊一邊吃着自家製的糖水齋菜，一邊談笑風生看電視，輕輕鬆鬆過一晚，這裏是「華富邨儲蓄互助社」的會址，已屹立在此數十年。

華富邨儲蓄互助社有半世紀歷史，住在華富超過40年的郭有明(左二)是現任社長，年逾七十歲仍很熱心。

儲蓄互助社是國際性組織，世界各地都有分社，只要集合十五人以上，大家都想儲錢投資，而且又有共同連繫就可以組織一個儲蓄社。社員除了一起儲錢，亦可以在社內借錢，解決生活所需，所以儲蓄社又叫做「遮仔會」，意指可幫你遮風擋雨。社員借錢所付的利息，就是儲蓄社的主要收入來源。

香港第一間儲蓄社「聖方濟各儲蓄互助社」在一九六四年成立，由於儲蓄社是由漁民農民組織演變而來，故至今都一直由漁護署監管。截至目前，香港共有四十三個儲蓄互助社，社員人數超過八萬人，當中以香港警察儲蓄互助社規模最大，社員超過四萬人。而香港仔華富邨及粉嶺華明邨是僅有以屋邨名義成立的儲蓄社。

中央社助投資 年年有息收

華富邨儲蓄互助社在七十年代初成立，只要是華富邨或毗鄰的華貴邨或嘉隆苑居民就可加入。入社後要定期儲錢，銀碼不限，一百幾十也可，入社半年後就可開始借錢，可借已儲的錢的三倍，上限是三萬元。不過因為社員可隨時退社，拿回已儲的錢，所以每人存款上限不可多於儲蓄社總存款的十分之一，以防社員退會後存款大減，影響運作。儲蓄社又會幫社員買儲蓄人壽保險，萬一社員百年歸老，其繼承人都可拿回已儲的錢及保險，如果有錢未還，儲蓄社都有保險賠償，以保障不會蝕錢。

今年七十一歲的郭有明，在華富邨住了超過四十年，是儲蓄社的社長，他說這裏曾經人才濟濟，「以前最多有二三百人，有啲有錢，有啲冇錢，有錢嘅就將錢放喺度借畀其他社員，等佢哋每月還錢還息畀個社當收入，總之就係有班人鍾意你幫吓我，我幫吓你，同有個聚腳點囉。」

儲錢何解不去銀行，而選擇存在儲蓄社？原來社員每年都可以拿回存款利息，上限是六厘，比起銀行那低得近乎零的利息率，確是吸引。儲蓄社還會集合部份存款，交由香港協會中央儲蓄互助社，由他們的投資顧問代為投資，賺取更多回報，再分給社員。郭有明說：「最高試過有成三厘幾利息呀，中央社本身有一筆儲備，所以點都會有利息，咁多年都未試過冇，以前一年到咁上下有息收，好開心，不過而家呢個時勢就再冇咁高回報喇。」

息隨本減 「呢度嘅人唔係為錢」

以前財務公司不像現今盛行，儲蓄社就成了華富邨街坊周轉的救星。以前不時有人借錢買傢俬電器、去旅行、幫仔女交學費，甚至是嫁娶前來借錢擺酒買龍鳳鈪，每逢年尾更是借錢高峯期，街坊會借來封利是，「有多個錢喺身，手頭鬆動啲感覺舒服啲。」儲蓄社另一委員錢世進說。

記者好奇，如果不夠錢買傢俬電器，分期付款不就可以嗎？錢解釋：「問儲蓄社借錢低息過百貨公司分期利息呀！以前社員借錢還嘅利息都夠我哋開支。」原來儲蓄社存錢利息高，但還錢利息低，只收一分息，亦不用抵押。利息更是用「息隨本減」方法計算，假設借了一千元，利息是十元，第一期還了一百元後，剩下九百元未還，下期利息就只是九元，如此類推，算是相當抵借。

華富邨儲蓄社算是小規模，存款也不多，只得數十萬，靠中央社的投資獲利，賺到的錢可能只夠飲餐茶，老人家將錢拿去買股票買iBond，可能賺得仲多，為何堅持要存在儲蓄社？錢生說：「股票iBond回報係一次性，但儲蓄社回報幾乎年年有，老人家鍾意細水長流嘛。」

與其說儲蓄社是法定團體，不如說是個街坊組織更貼切。社員全是街坊，大家講個信字，有人試過走數唔還嗎？郭有明說：「都好少唔還，大多數都係街坊，除非唔住呢度啦。如果佢哋認真唔掂的話，可以只還本唔還息，或者延長還款期囉，長命債長命還，大家都有商有量嘅。話明互助社，我哋要方便街坊，本身都係想幫佢之嘛，係咪先？」會址內的電視雪櫃，都是街坊捐贈或自資購買，每逢開放時間，大家又會帶些撚手小菜，或買些點心來分享，就像各人的第二個家，這大概也是它能屹立半世紀的原因，郭生也說：「呢度嘅人唔係為錢，旨在一班人有個地方維繫。」

每星期總會有兩晚開放會址，讓街坊來聯誼一下。

從簿仔可見，存款及還錢的銀碼不拘，閒時存$10也可。